蘋人誌：Momo之父相蘇敬介：「呢單假新聞好正」 不小心嚇窒全世界

蘋人誌：Momo之父相蘇敬介：「呢單假新聞好正」
不小心嚇窒全世界

朋友去墨西哥旅行，見有人抄襲Momo製成面具出售，遂買來贈予相蘇敬介。

事源去年7月。

一名YouTuber聲稱，有人用whatsApp扮作一個叫Momo的角色。這角色雙眼突出，似笑非笑，嘴巴咧開直至耳朵，狀甚恐怖。傳說被這角色盯上的無辜小孩，會被迫做出爬屋頂等危險行為，甚至自殺。

透過網路，Momo的名字瞬即散佈全球。香港傳媒亦有報道此事，有說某女童被Momo教唆自斷頭髮，另一女童則畫吊頸畫嚇壞媽媽。影響所及，多間本地小學均就事件向家長發通告。

正當人心惶惶，劇情卻峯迴路轉。越來越多傳媒跟進報道說，事件只屬一場虛驚。許多所謂消息其實是未經證實的假新聞。與此同時，不少媒體開始「起底」追查Momo的來龍去脈，發現Momo原是一件雕塑作品，2016年在東京展出，「Momo之父」則是個叫相蘇敬介的日本人。

若不是收到來自外國的奇怪信息，相蘇敬介早已把這隻妖怪拋諸腦後。「竟做出這種東西，難道不會羞愧嗎？」、「去死吧！」這種信息高峯時期一日多達30封。直至那時，他才知道原來「姑獲鳥」的形象被人偷用來惡搞。

不小心嚇親全世界，請問有何感想？

「我覺得這假新聞很好。」他說。

認真？

認真。如果你理解他43年來走過的人生。

撰文：楊天帥

Momo Challenge早前在網上瘋傳，Momo實情源自相蘇敬介的雕塑作品「姑獲鳥」，是日本傳說妖怪，由難產而死的孕婦化成。

80年代憧憬妖怪

在日本，生於1975至1981年的一代稱為「後團塊世代」。這個世代的人，少年時期大多經歷過「沒有終結的日常」。

「沒有終結的日常」是日本學者宮台真司的說法。根據香港學者張彧暋的解釋，上世紀80年代末90年代初，「消費主義、經濟成長、富裕的物質生活、生活的幸福感等，沒有一樣東西不好，但就是（令人）覺得沉悶，而且這種看似變化多彩卻總是沉悶的日常生活，是無限地延續下去，沒有特別的變化可言。」欠缺變化的日常引發「終末」的想像，人們總是想要打破它，讓它終結。這種終末的想像在文學如村上春樹的《世界末日與冷酷異境》（1985）及動畫如庵野秀明的《新世紀福音戰士》（1995-96）等都可見一班。

而相蘇敬介的想像，則是妖怪。

「自己不是很強，但恐怖片的妖怪卻很厲害，可以打破平和生活。」相蘇敬介說：「那是我很憧憬的存在。」

相蘇敬介的童年夢想是參與恐怖片製作。時光倒流到40年前。當時日本以至全球曾先後出現Occult（神秘力量）電影和Splatter（血肉飛濺）電影熱潮。許多經典名作如《驅魔人》（1973）、《德州電鋸殺人狂》（1974）、《閃靈》（1980）、《猛鬼街》（1984）等，皆是在這20年間誕生。日本方面也有諸如《詛咒之棺：吸血之眼》（ 1971）、《犬神的惡靈》（1977）和《死靈的陷阱》（1988）等作。年少的相蘇敬介，便是看這些怪力亂神長大。

為實現夢想，他從北海道遠赴東京，在「代代木動畫學院」學習特別效果製作。一邊學一邊想，自己甚麼時候能投身恐怖片業界行列。

畢業後他加入一家影視道具製作公司，專門用矽膠樹脂製作人工皮膚和肢體。不是不好玩，但與夢想有段距離。2001年，他成為自由工作者，並於五年後創辦公司LINK FACTORY。曾參與製作的作品包括《女醫神 Doctor X》（2012）等。他也做商品製作，比如為《交響情人夢》做角色公仔和為《鬼太郎》做筷子托。

「其實都是人們要求甚麼就做甚麼，因為是工作嘛。」他說。「結果，雖然特別喜歡恐怖東西，卻還是淨做可愛物體，毛公仔之類。」

「如此一來，想做妖怪的話，惟有自己做。」

相蘇敬介認為要傳達恐怖感，讓作品與人作視線交接很重要。

10年代做妖怪

訪問在相蘇敬介的工作室進行。那是東京立川一座兩層高的民居。沒有招牌，只有信箱上的褪色label寫有公司名字。對面，一群天真可愛的學生哥在球場悠然踢波。

這是日間的LINK FACTORY。

然而如果你登入LINK FACTORY網站（ ），會發現最右方有個按鈕，稱為「晚上的 LINK FACTORY」。點擊進入，裏面寫：「LINK FACTORY代表相蘇日間是個不起眼的造型師。然而在夜闌人靜之時，一個人在工作室，他就會變成最強的男人﹗為了表現他那未脫青春期的潛意識和對世界的嫉妒，為了令你失笑、O 嘴，現在，他要製作了﹗要製作了﹗」

「邪惡的」相蘇敬介決定製造「怨念少女系列」，是2010年左右的事。以Momo為例，相蘇敬介製作它大約要用兩星期。「姑獲鳥」其實是一種日本傳說的妖怪，由難產而死的孕婦化成。其他同系列的怪物還有頭上長角的怪物「鬼老師」；兩個身、一個頭，卻有四隻眼的少女「二人形小姐」……整個系列共有廿多件作品，有些是雕塑，有些是頭套等穿戴在身上的道具。一如其名，全部以鬼怪少女為題。

因為工作，相蘇敬介雖然喜歡恐怖東西，但仍要做可愛物體。

「有時晚上行街，會突然模糊地想，要是回頭看見『某個形象』一定會很恐怖。於是回家後就嘗試把它畫出來，再用黏土和矽膠製作、上色。」他透露，向觀眾傳達恐怖感的訣竅有二，其一是讓人與作品視線交接。「眼望眼十分重要。 」其二是表情不明確。「那種讓人乍看不知是哭是笑的感覺最可怕。」

2012年，黑夜的相蘇敬介自資出版兩本作品集，名為《怨念少女系列（怨念ガールズコレクション）》Vol.1 和 Vol.2。其中一本封面是「裂口女」。那是他最愛的作品，也是至今仍然放置在工作室中央的「妖怪王」。她來自一個都市傳說：一個穿戴口罩的女人會叫住深夜獨自走在街上的人，問：「我漂亮嗎？」不答的話會被殺死；如果答「漂亮」，她則會除下口罩，露出裂開的嘴巴，再問：「現在呢？」。答「不漂亮」還是會被殺，只有答「漂亮」才能避免死於非命－不過她會拿出剪刀，剪爆你的嘴。

別以為「裂口女」的傳說純粹得啖笑﹕恰恰40年前，「裂口女傳說」曾經橫掃全日本，引發社會巨大不安。一些小學生甚至嚇到不敢獨自上學，迫使學校向警方求助。當中部份還被迫停課。

相蘇敬介就是在這樣的時代長大。「裂口女」以至許許多多的妖怪都是他的兒時「玩伴」。他曾經因此在半夜不敢去洗手間，洗澡不敢照鏡，入黑後擔心電燈柱角落會不會突然跳出甚麼來。

正是這些「玩伴」讓他找到能終止平和日常的慰藉。

「小時候我會想，要是裂口女真的出現，那怎麼辦？這種體驗，雖然十分恐怖，但也很有趣。」他相信，除了喜怒哀樂，恐怖也是小孩成長過程中必須體驗與學習的感情。「我覺得，將來孩子長大後如果記得有隻很恐怖的東西叫Momo，那是好事。」

相蘇敬介實現童年夢想，參與恐怖片製作。

當80年代的妖怪嚇破10年代的膽

問題是現在又不是80年代。21世紀的日本，景氣已過多年，「沒有終結的日常」早成過去，終止日常的集體渴望也不復存在。

這是全球化的時代。

其實Momo事件在日本不怎樣炒得起。最先將Momo challenge傳開的YouTuber ReignBot來自美國。然後有英國家長聲稱孩子看過Momo影片。傳聞有小孩因Momo死亡的國家包括法國、德國、比利時、阿根廷、印度、菲律賓等（大多由當地警方明確否認）。

相蘇敬介一個朋友去墨西哥旅行時，赫然在當地「亡靈節（Day of the Dead）」慶祝活動看見有人賣Momo面具，連忙拍照發給相蘇敬介。對於他的作品在墨西哥被抄襲，相蘇表示「好開心，好自豪」。

恐怖作品另一訣竅是，表情不明確。

生於80年代日本的鬼怪，在2010年代忽然全球乍現，但真的只是一閃，便又退返它的世界。全球化的年代沒有它的位置。

恐怕已成過去的，還包括妖怪造型師這職業。

工作室書架上放有一組DVD。那是2012年拍的電影系列《顫慄怪奇》。這套以日本全國靈異事件為題的劇集，由著名恐怖片導演白石晃士執導。相蘇敬介負責特技化妝、造型、設計等工作。這是他第一次實現自己夢想。

很可能也是唯一一次。「近年公司有點難熬。」他說。這也是沒辦法的事。不是他的技術問題。他對自己的造型有信心，相信自己甚麼都可以做得來，問題是，就算做得再漂亮，就算Momo做得再逼真恐怖，她也不能動。實物在電腦動畫特技面前完敗。

公司也做商品製作，如鬼太郎的筷子托。

「沒辦法。拍電影的時候，用電腦確實比用實物順暢得多。」

儘管如此，他堅持不轉型做電腦動畫，頂多容許自己借助電腦建構3D模型。他始終是要做實物，即使這可能會令他無法再在電影行業立足。

「我想，這門工作應該是沒有的了。」

Momo全球爆紅後，有些公司找他討論購買版權，卻沒有人說要買走那件雕塑，一個人也沒有。

不過就算有人想買，也沒有貨。由於Momo身軀早已破損，相蘇敬介已經把它拆件拋棄。而他也未必會再重做。

「已經做過的東西，恐怖感已經傳達出來，我就提不起勁再做第二次！」他說。

沒有誰能踏足同一條河流兩次。人固然，妖怪也不例外。

上一則
上一則
西環集中營：娥特西環暗戰 (季陶)

下一則
下一則
社會專題：醫院差藥費貴冇保險 移居大灣區寧返港求診